\clearpage % flushes out all floats
\subsection{Kraft}

Kräfte erkennt man an den Wirkungen, die sie hervorrufen. Wird ein Körper verformt oder ändert sich seine Geschwindigkeit, so ist stets eine Kraft die Ursache dafür. Es 
    können jedoch auch Kräfte wirken, ohne dass sich der Bewegungszustand eines Körpers ändert oder er (sichtbar) verformt wird. In diesem Fall heben sich mehrere gleichzeitig wirkende Kräfte in ihrer Wirkung auf. \\\hspace*{\fill}

Die Kraft ist durch ihre Richtung, ihren Betrag und ihren Angriffspunkt definiert. \hspace*{\fill}

\subsubsection{Gewichtskraft}

Im Gegensatz zur Masse \textit{m} ist das Gewicht -- die Gewichtskraft -- $\overrightarrow{F}_G$ eines Körpers ortsabhängig. Das Gewicht $\overrightarrow{F}_G$ eines Körpers ist proportional zur herrschende 
    Fallbeschleunigung \textit{g}. Weil \textit{g} ortsabhängig ist, ist es auch $\overrightarrow{F}_G$. \\\hspace*{\fill}

Folgendermassen hängen die Gewichtskraft $\overrightarrow{F}_G$ und die Masse \textit{m} zusammen:
    \begin{equation}
        \overrightarrow{F}_G = m \cdot g \ [\si{\newton}] \label{eq:Gewichtskraft}
    \end{equation}
    
\paragraph{Beispielaufgaben}
\subparagraph{Beispiel 1}

\textit{Gegeben:} Ein Stein hat die Masse von 15\si{\kilo\gram}. \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Gesucht:}
\begin{enumerate}  
    \item Wie gross ist die Gewichtskraft auf der Erde?
    \item Wie gross ist die Gewichtskraft auf dem Mond $\left(\frac{g}{6}\right)$?
    \item Auf einem unbekannten Planeten ist die Gewichtskraft 220 Newton. Wie gross ist das g?
\end{enumerate}

\textit{Lösung:}
\begin{enumerate}
    \item $\overrightarrow{F}_G = 15\si{\kilo\gram} \cdot 9.81\si{\metre/\second}^2 = \underline{\underline{147.15\si{\newton}}}$
    \item $\overrightarrow{F}_G = 15\si{\kilo\gram} \cdot \frac{9.81\si{\metre/\second}^2}{6} = \underline{\underline{24.53\si{\newton}}}$
    \item $g = \frac{\overrightarrow{F}_G}{m} = \underline{\underline{-14.67\si{\metre/\second}^2}}$
\end{enumerate}
\newpage

\subsubsection{Die drei Axiome von Newton}

Die folgenden drei Gesetzmässigkeiten stellen die Basis der klassischen Mechanik dar und wurde in dieser Form erstmals 1687 von Isaac Newton niedergeschrieben. Sie werden deshalb auch als Axiome von Newton 
    bezeichnet. Die drei Axiome lauten folgendermassen:
    \begin{enumerate}  
        \item \textbf{Trägheitsgesetz}: Ein physikalischer Körper befindet sich \glqq im Gleichgewicht\grqq{}, wenn er entweder in Ruhe ist oder sich geradlinig gleichförmig, d.h. mit konstanter Geschwindigkeit 
                \textit{v}, bewegt. Zur Änderung des Bewegungszustandes, d.h. zu einer Beschleunigung \textit{a}, ist stets eine Kraft nötig.
        \item \textbf{Aktionsprinzip/Kraftgesetz}: Als Kraft wird allgemein die Ursache einer Beschleunigung oder Verformung bezeichnet. Die Änderung der Bewegungsgrösse erfolgt in Richtung dieser bewegenden Kraft. 
                Daher ist die grösse einer Kraft $\overrightarrow{F}$ proportional zu der Beschleunigung \textit{a}, die ein Körper der Masse \textit{m} erfährt: 
                \begin{equation}
                    \overrightarrow{F} = m \cdot a \label{eq:Aktionsprinzip}
                \end{equation}
        \item \textbf{Reaktionsprinzip}: Kräfte zwischen zwei oder mehreren Körpern treten immer paarweise auf. Übt ein Körper \textit{A} auf einen anderen Körper \textit{B} eine Kraft \glqq\textit{actio}\grqq{} 
                aus, so wirkt stets eine gleich grosse, aber entgegengerichtete Kraft vom Körper \textit{B} auf den Körper \textit{A} zurück \glqq\textit{reactio}\grqq{}: 
                \begin{equation}
                    \overrightarrow{F}_{A \rightarrow B} = -\overrightarrow{F}_{B \rightarrow A} \label{eq:Reaktionsprinzip}
                \end{equation}
    \end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Ground
            \draw[color=MyBlack,thick] (3,0) -- (7,0);
            \foreach \x in {0.25,0.5,0.75,1,1.25,1.5,1.75,2,2.25,2.5,2.75,3,3.25,3.5,3.75}
                \draw[color=MyBlack,thick] (\x + 3,0) -- (\x + 2.75,-0.25);
    
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4,0) rectangle (4.25,0.25);
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (6,0) rectangle (5.75,0.25);
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4,0.25) rectangle (6,0.35);
    
            % Black rectangle
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (4.85,0.35) rectangle (5.15,0.65) node[anchor=west, shift={(0mm,0mm)}, text=MyLightBlue] {$\si{\metre}$};
    
            % Arrows
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (5,0.5) -- (5,1.5) node[anchor=south, shift={(0mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_N$};
            \draw[color=MyRed,thick,->] (5,0.5) -- (5,-0.5) node[anchor=north, shift={(0mm,0mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_G$};
    
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{Kraft und Gegenkraft an einer ruhenden Masse.}
\end{figure}

Die folgenden Beispiele illustrieren das Reaktionsprinzip etwas genauer:

\begin{center}
    \begin{tabular}{c c c}
        $\overrightarrow{F}_G = -\overrightarrow{F}_N$ & $\Rightarrow$ & $-\overrightarrow{F}_G = \overrightarrow{F}_N$ \\
                                                       & bzw. &                                                \\
        $\overrightarrow{F}_1 = -\overrightarrow{F}_2$ & $\Rightarrow$ & $-\overrightarrow{F}_1 = \overrightarrow{F}_2$
    \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Beispielaufgaben}
\subparagraph{Beispiel 1}

\textit{Gegeben:} Ein Dummy (m = 75\si{\kilo\gram}) wird in 0.25 Sekunden von 72\si{\kilo\metre/\second} auf 0\si{\kilo\metre/\second} abgebremst. \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Gesucht:}
\begin{enumerate}
    \item Welche Kraft üben die Gurte auf den Dummy aus?
    \item Das wievielfache der Gewichtskraft ist die Lösung aus der vorherigen Teilaufgabe?
    \item Überlebt man das auch ohne Gurte durch Abstützen am Lenkrad?
\end{enumerate}
\newpage

\textit{Lösung:}
\begin{enumerate}
    \item $\overrightarrow{F} = m \cdot a = 75\si{\kilo\gram} \cdot \frac{72\si{\kilo\metre/\second}}{\frac{3.6}{0.25\si{\second}}} = \underline{\underline{6'000\si{\newton}}}$
    \item $\overrightarrow{F} = m \cdot g = 75\si{\kilo\gram} \cdot 9.81\si{\metre/\second}^2 = 735.75\si{\newton} \\\\
                                \frac{6'000\si{\newton}}{735.75\si{\newton}} = \underline{\underline{8.15g}}$
    \item Nur wenn man sehr viel Glück hat (R.I.P.).
\end{enumerate}

\subparagraph{Beispiel 2}

\textit{Gegeben:} Man hat für 20\si{\kilo\gram} Lebensmittel eingekauft. Die maximale Tragkraft der Tasche ist 25\si{\kilo\gram}. \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Gesucht:} Mit welcher maximalen Beschleunigung kann man die Tasche hochheben, damit sie nicht reisst? \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Lösung:}
\begin{align*} 
    \overrightarrow{F}_{\textnormal{\textit{übrig}}} &= 5\si{\kilo\gram} \cdot 9.81\si{\metre/\second}^2 = 49.05\si{\newton} \\ % \textnormal is needed for proper display of umlauts
    \overrightarrow{F}                      &= m \cdot a \rightarrow 49.05\si{\newton} = m \cdot a \Rightarrow a = \underline{\underline{-2.45\si{\metre/\second}^2}}
\end{align*}

\subparagraph{Beispiel 3}

\textit{Gegeben:}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Circles
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (5,0) circle (1) node[anchor=west, shift={(10mm,0mm)}, text=MyLightBlue] {$\text{Erde; } m_E$}; % Earth
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (5,2) circle (0.25) node[anchor=west, shift={(2.5mm,0mm)}, text=MyLightBlue] {$\text{Ball; } m_B$}; % Ball
    
            % Arrows
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (5,2) -- (5,0.75) node[anchor=west, shift={(0mm,5mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_{G_E}$};
            \draw[color=MyRed,thick,->] (5,0) -- (5,0.75) node[anchor=west, shift={(0mm,-5mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{G_B}$};
    
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

\textit{Gesucht:}
\begin{enumerate}
    \item Wie hoch ist die Beschleunigung vom Ball respektive der Erde?
    \item Nehme an, die Masse des Balls sei 1\si{\kilo\gram}, die Masse der Erde $6 \cdot 10^{24}\si{\kilo\gram}$. Welche Strecke wird in einer Sekunde zurückgelegt?
\end{enumerate}

\textit{Lösung:}
\begin{enumerate}
    \item \begin{itemize}
              \item Ball: $\overrightarrow{F} = m \cdot a \Rightarrow a_B = \frac{\overrightarrow{F}_{GE}}{m_B} = \frac{m_B \cdot g}{m_B} = \underline{\underline{g}}$
              \item Erde: $\overrightarrow{F} = m \cdot a \Rightarrow a_E = \frac{\overrightarrow{F}_{GB}}{m_E} \ \xlongrightarrow{\text{3. Newton}} \ \frac{-\overrightarrow{F}_{GE}}{m_E} 
                                              = \frac{-m_B \cdot g}{m_E} = \underline{\underline{-g \cdot \frac{m_B}{m_E}}}$
          \end{itemize}
    \item \begin{itemize}
              \item $s_B = \frac{1}{2}a \cdot t^2 = \frac{1}{2}g \cdot (1\si{\second})^2 = \underline{\underline{4.905\si{\metre}}}$
              \item $s_E = \frac{1}{2}a \cdot t^2 = \frac{1}{2}\left(-g \cdot \frac{m_B}{m_E}\right) \cdot t^2 = \frac{1}{2}\left(-9.81\si{\metre/\second}^2 \cdot \frac{1}{6 \cdot 10^{24}}\right) \cdot (1\si{\second})^2 = \underline{\underline{-8.175 \cdot 10^{-25}\si{\metre}}}$
          \end{itemize}
\end{enumerate}
\newpage

\subsubsection{Das Atwood'sche Fallgesetz}

Beim Atwood'schen Fallgesetz wird davon ausgegangen, dass keine Reibung vorhanden ist, die Schnur masselos ist und die Fadenkräfte ${\overrightarrow{F}_F}_1 = {\overrightarrow{F}_F}_2$ gleich gross sind. Die 
    Atwood'sche Fallmaschine veranschaulicht gleichzeitig den Ablauf einer gleichförmig beschleunigten Bewegung, sie kann aber auch dazu dienen, allgemein die Gültigkeit des Newton'schen Aktionsprinzips zu zeigen.

\paragraph{\underline{Herleitung der Formel}}

Die Formel wird mithilfe der untenstehenden Illustration hergeleitet:

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Blocks
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4,-0.25) rectangle (4.25,0.25);
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (5,0.25) rectangle (5.25,0.75);
    
            % Apparatus
            \draw[color=MyBlack,thick] (4.125,0.25) -- (4.125,1.5); % Left line
            \draw[color=MyBlack,thick] (5.115,0.75) -- (5.115,1.5); % Right line
            \draw[color=MyBlack,thick] (5.115,1.5) arc (0:180:0.495cm);
            \draw[color=MyBlack,thick] (4.62,1.5) circle (0.4cm);
    
            % Arrows Left
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (4.125,0) -- (4.125,-0.75) node[anchor=east, shift={(-2mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_{G_1}$};
            \draw[color=MyRed,thick,->] (4.125,0) -- (4.125,0.75) node[anchor=east, shift={(-2mm,0mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{F_1}$};
    
            % Arrows Right
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (5.125,0.5) -- (5.125,-0.25) node[anchor=west, shift={(2mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_{G_2}$};
            \draw[color=MyRed,thick,->] (5.125,0.5) -- (5.125,1.25) node[anchor=west, shift={(2mm,0mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{F_2}$};
    
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

\end{figure}
\vspace{-1em}

\begin{align}
    {\overrightarrow{F}_{Res}}_1 = {\overrightarrow{F}_F}_1 - {\overrightarrow{F}_G}_1 &\Rightarrow {\overrightarrow{F}_F}_1 = {\overrightarrow{F}_{Res}}_1 + {\overrightarrow{F}_G}_1 \ \xlongrightarrow{\text{2. Newton}} \ {\overrightarrow{F}_F}_1 = m_1 \cdot a + {\overrightarrow{F}_G}_1 \nonumber \\
    {\overrightarrow{F}_{Res}}_2 = {\overrightarrow{F}_F}_2 - {\overrightarrow{F}_G}_2 &\Rightarrow {\overrightarrow{F}_F}_2 = {\overrightarrow{F}_{Res}}_2 + {\overrightarrow{F}_G}_2 \ \xlongrightarrow{\text{2. Newton}} \ {\overrightarrow{F}_F}_2 = m_2 \cdot (-a) + {\overrightarrow{F}_G}_2 \nonumber \\
    &\Rightarrow \ m_1 \cdot a + {\overrightarrow{F}_G}_1 = (-m_2) \cdot a + {\overrightarrow{F}_G}_2 \nonumber \\
    &\Rightarrow \ m_1 \cdot a + m_2 \cdot a = {\overrightarrow{F}_G}_2 - {\overrightarrow{F}_G}_1 \nonumber \\
    &\Rightarrow \ a = \frac{{\overrightarrow{F}_G}_2 - {\overrightarrow{F}_G}_1}{m_1 + m_2} \label{eq:Atwood'sche Fallgesetz}
\end{align}
\newpage

\paragraph{Beispielaufgaben}
\subparagraph{Beispiel 1}

\textit{Gegeben:}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Blocks
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4,-0.25) rectangle (4.25,0.25) node[anchor=east, shift={(-2mm,-2.5mm)}, text=MyLightBlue] {$m_1 = 7 \si{\kilo\gram}$};
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (5,0.25) rectangle (5.25,0.75) node[anchor=west, shift={(0mm,-2.5mm)}, text=MyLightBlue] {$m_2 = 9 \si{\kilo\gram}$};
    
            % Apparatus
            \draw[color=MyBlack,thick] (4.125,0.25) -- (4.125,1.5); % Left line
            \draw[color=MyBlack,thick] (5.115,0.75) -- (5.115,1.5); % Right line
            \draw[color=MyBlack,thick] (5.115,1.5) arc (0:180:0.495cm);
            \draw[color=MyBlack,thick] (4.62,1.5) circle (0.4cm);
    
            % Arrows Left
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (4.125,0) -- (4.125,-0.75) node[anchor=east, shift={(-2mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_{G_1}$};
            \draw[color=MyRed,thick,->] (4.125,0) -- (4.125,0.75) node[anchor=east, shift={(-2mm,0mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{F_1}$};
    
            % Arrows Right
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (5.125,0.5) -- (5.125,-0.25) node[anchor=west, shift={(2mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_{G_2}$};
            \draw[color=MyRed,thick,->] (5.125,0.5) -- (5.125,1.25) node[anchor=west, shift={(2mm,0mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{F_2}$};
    
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

\textit{Gesucht:} Wie gross ist die Beschleunigung? \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Lösung:}
\[
    a = \frac{{\overrightarrow{F}_G}_2 - {\overrightarrow{F}_G}_1}{m_1 + m_2} \rightarrow \frac{\left(7\si{\kilo\gram} \cdot -9.81\si{\metre/\second}^2\right) - \left(9\si{\kilo\gram} \cdot -9.81\si{\metre/\second}^2\right)}{7\si{\kilo\gram} + 9\si{\kilo\gram}}
      = \underline{\underline{1.23\si{\metre/\second}^2}}
\]

\subparagraph{Beispiel 2}

\textit{Gegeben:}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Ground
            \draw[color=MyBlack,thick] (3,-0.5) -- (7,-0.5);
            \foreach \x in {0.25,0.5,0.75,1,1.25,1.5,1.75,2,2.25,2.5,2.75,3,3.25,3.5,3.75}
                \draw[color=MyBlack,thick] (\x + 3,-0.5) -- (\x + 2.75,-0.75);
    
            % Table
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (4,-0.5) rectangle (4.125,0.5); % Left leg
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (5.875,-0.5) rectangle (6,0.5); % Right leg
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (3.75,0.5) rectangle (6.25,0.625); % Table top
    
            % Thingy on wheels
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4.425,0.875) rectangle (5.25,1.375) node[anchor=east, shift={(-7.5mm,-2.5mm)}, text=MyLightBlue] {$m_1$};
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4.55,0.775) circle (0.15cm);
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (5.1,0.775) circle (0.15cm);
    
            % Block
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (6.5,0) rectangle (6.75,0.5) node[anchor=west, shift={(0mm,-2.5mm)}, text=MyLightBlue] {$m_2$};
    
            % Apparatus
            \draw[color=MyBlack,thick] (5.25,1.125) -- (6.375,1.125); % Top line
            \draw[color=MyBlack,thick] (6.625,0.875) -- (6.625,0.5); % Right line
            \draw[color=MyBlack,thick] (6,0.625) -- (6.375,0.875);
            \draw[color=MyBlack,thick] (6.625,0.875) arc (0:90:0.25cm);
            \draw[color=MyBlack,thick] (6.375,0.875) circle (0.2cm);
    
            % Arrows Left
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (4.8375,1.125) -- (4.8375,0.375) node[anchor=north, shift={(0mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_{G_1}$};
            \draw[color=MyGreen,thick,->] (4.8375,1.125) -- (4.8375,1.875) node[anchor=south, shift={(0mm,0mm)}, text=MyGreen] {$\overrightarrow{F}_N$};
            \draw[color=MyRed,thick,->] (4.8375,1.125) -- (5.5875,1.125) node[anchor=south, shift={(0mm,0mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{F_1}$};
    
            % Arrows Right
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (6.625,0.25) -- (6.625,-0.5) node[anchor=west, shift={(0mm,-2.5mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_{G_2}$};
            \draw[color=MyRed,thick,->] (6.625,0.25) -- (6.625,1) node[anchor=west, shift={(0mm,0mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{F_2}$};
    
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

\textit{Gesucht:} Wie gross ist die Beschleunigung? \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Lösung:}
\begin{align*}
    {\overrightarrow{F}_{Res}}_1 &= {\overrightarrow{F}_F}_1 = m_1 \cdot a \\
    {\overrightarrow{F}_{Res}}_2 &= {\overrightarrow{F}_G}_2 - {\overrightarrow{F}_F}_2 = m_2 \cdot a \Rightarrow {\overrightarrow{F}_F}_2 = {\overrightarrow{F}_G}_2 - m_2 \cdot a \\
    &\Rightarrow m_1 \cdot a = {\overrightarrow{F}_G}_2 - m_2 \cdot a \\
    &\Rightarrow \underline{\underline{a = \frac{{\overrightarrow{F}_G}_2}{m_1 + m_2}}}
\end{align*}
\newpage

\subsubsection{Das Hook'sche Gesetz (Federgesetz)}

Federn sind elastische Gegenstände, die ihre Form unter der Einwirkung äusserer Kräfte ändern, ihre ursprüngliche Form aber wieder annehmen, sobald diese Kräfte nicht mehr wirken. In der Schulphysik werden Federn 
    für die Messung von Kräften eingesetzt (Federwaage). \\\hspace*{\fill}

Grundlage des elastischen Verhaltens von Federn ist das Federgesetz, ein mathematischer Zusammenhang zwischen der Verlängerung \textit{y} [$\si{\metre}$] (manchmal wird hierfür auch \textit{l} verwendet) und der 
    belastenden Kraft \textit{F}. Die Proportionalitätskonstante \textit{D} [$\frac{\si{\newton}}{\si{\metre}}$] heisst \textbf{Federkonstante}. Sie gibt an, wie gross die Kraft (in Newton) pro Verlängerung (in Meter) der Feder ist. Ein grosser Wert bedeutet eine harte, ein kleiner Wert eine weiche Feder. Folgendermassen hängen die Grössen zusammen:
    \begin{equation}
        \overrightarrow{F} = D \cdot y \label{eq:Hook'sche Federgesetz}
    \end{equation}

\paragraph{Beispielaufgaben}
\subparagraph{Beispiel 1}

\textit{Gegeben:}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Ground
            \draw[color=MyBlack,thick] (3,2) -- (7,2);
            \foreach \x in {0.25,0.5,0.75,1,1.25,1.5,1.75,2,2.25,2.5,2.75,3,3.25,3.5,3.75}
                \draw[color=MyBlack,thick] (\x + 3,2) -- (\x + 3.25,2.25);
    
            % Top Spring
            \draw[color=MyRed,thick] (5,2) -- (5,1.75);
            \foreach \y in {0,-0.1,-0.2}
                \draw[color=MyRed,thick] (4.75,\y + 1.75) -- (5.25,\y + 1.75) -- (4.75,\y + 1.65) -- (5.25, \y + 1.65);
            \draw[color=MyRed,thick] (5,1.45) -- (5,1.2);
    
            % Top Bar & Weight
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (4,1.2) rectangle (6,1.1);
            \draw[color=MyBrown,thick] (5,1.1) -- (5,1);
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4.9,1) rectangle (5.1,0.6) node[anchor=north, shift={(-1mm,1mm)}, text=MyLightBlue] {\small $10 \si{\newton}$};
    
            % Middle Spring Left
            \draw[color=MyYellow,thick] (4.25,1.1) -- (4.25,0.85);
            \foreach \y in {0,-0.1,-0.2}
                \draw[color=MyYellow,thick] (4,\y + 0.85) -- (4.5,\y + 0.85) -- (4,\y + 0.75) -- (4.5, \y + 0.75);
            \draw[color=MyYellow,thick] (4.25,0.55) -- (4.25,0.3);
    
            % Middle Spring Right
            \draw[color=MyYellow,thick] (5.75,1.1) -- (5.75,0.85);
            \foreach \y in {0,-0.1,-0.2}
                \draw[color=MyYellow,thick] (5.5,\y + 0.85) -- (6,\y + 0.85) -- (5.5,\y + 0.75) -- (6, \y + 0.75);
            \draw[color=MyYellow,thick] (5.75,0.55) -- (5.75,0.3);
    
            % Middle Bar & Weight
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (4,0.3) rectangle (6,0.2);
            \draw[color=MyBrown,thick] (5,0.2) -- (5,0.1);
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4.9,0.1) rectangle (5.1,-0.3) node[anchor=north, shift={(-1mm,1mm)}, text=MyLightBlue] {\small $10 \si{\newton}$};
    
            % Bottom Spring Left
            \draw[color=MyGreen,thick] (4.25,0.2) -- (4.25,-0.05);
            \foreach \y in {0,-0.1,-0.2}
                \draw[color=MyGreen,thick] (4,\y - 0.05) -- (4.5,\y - 0.05) -- (4,\y - 0.15) -- (4.5, \y - 0.15);
            \draw[color=MyGreen,thick] (4.25,-0.35) -- (4.25,-0.6);
    
            % Bottom Spring Right
            \draw[color=MyGreen,thick] (5.75,0.2) -- (5.75,-0.05);
            \foreach \y in {0,-0.1,-0.2}
                \draw[color=MyGreen,thick] (5.5,\y - 0.05) -- (6,\y - 0.05) -- (5.5,\y - 0.15) -- (6, \y - 0.15);
            \draw[color=MyGreen,thick] (5.75,-0.35) -- (5.75,-0.6);
    
            % Bottom Bar & Weight
            \draw[fill=MyBlack,draw=none] (4,-0.6) rectangle (6,-0.7);
            \draw[color=MyBrown,thick] (5,-0.7) -- (5,-0.8);
            \draw[fill=MyBrown,draw=none] (4.9,-0.8) rectangle (5.1,-1.2) node[anchor=north, shift={(-1mm,1mm)}, text=MyLightBlue] {\small $10 \si{\newton}$};
    
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}
\vspace{-1em}

Alle Federn haben die gleiche Federkonstante von $D = 49.05\frac{\si{\newton}}{\si{\metre}}$ \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Gesucht:} Wieviele Zentimeter wird das Konstrukt mit den drei Gewichten nach unten gezogen? \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Lösung:}
\begin{align*}
    \overrightarrow{F}_{Res} = \overrightarrow{F}_1 + \overrightarrow{F}_2 + \overrightarrow{F}_3 \ \Rightarrow \ \textcolor{MyRed}{s_1} &= \frac{30\si{\newton}}{\textcolor{MyRed}{1} \cdot 49.05\frac{\si{\newton}}{\si{\metre}}} = 0.6116\si{\metre} \\
                                                                                                               \textcolor{MyOrange}{s_2} &= \frac{20\si{\newton}}{\textcolor{MyOrange}{2} \cdot 49.05\frac{\si{\newton}}{\si{\metre}}} = 0.2039\si{\metre} \\
                                                                                                                \textcolor{MyGreen}{s_3} &= \frac{10\si{\newton}}{\textcolor{MyGreen}{2} \cdot 49.05\frac{\si{\newton}}{\si{\metre}}} = 0.1019\si{\metre} \\
                                                                                                    \Rightarrow \ \textcolor{MyRed}{s_1} &+ \textcolor{MyOrange}{s_2} + \textcolor{MyGreen}{s_3} = \underline{\underline{91.74\si{\centi\metre}}}
\end{align*}
\newpage

\subsubsection{Die Reibungskraft}

Erfahrungsgemäss kommt jedes bewegte Objekt, das nicht angetrieben wird, nach einer gewissen Zeit zur Ruhe. Da seine Geschwindigkeit abnimmt, muss eine bremsende Kraft wirken. Eine derartige Kraft nennt man 
    Reibungskraft $\overrightarrow{F}_R$. \\\hspace*{\fill}

Reibungskräfte treten immer auf, wenn sich Objekte berühren und gegeneinander bewegen. Ursache dafür sind die unebenen Oberflächen der Objekte und Kohäsionskräfte, die zwischen den Molekülen der aneinander reibenden 
    Objekte wirken.

\subsubsubsection{Auf der Horizontalen}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Die \textbf{Haftreibung} bzw. Haftreibungskraft tritt zwischen ruhenden Körpern auf. Unabhängig davon, ob die Stosskraft $\overrightarrow{F}$ etwas grösser oder etwas kleiner ist, wirkt ihr immer eine betragsmässig gleich grosse Reibungskraft $\overrightarrow{F}_{Reib}$ entgegen. Die Formel für die Haftreibung lautet folgendermassen:
    \begin{equation}
        \overrightarrow{F}_{R,Haft} \leq \mu_{Haft} \cdot \overrightarrow{F}_N \label{eq:Haftreibung}
    \end{equation}
    Die Haftreibungszahl $\mu_H$ ist eine Materialkonstante und hängt u.a. von der Oberflächenbeschaffenheit der Körper ab.
    \item Bewegen sich zwei Objekte gegeneinander, so schlittern die rauen Oberflächen übereinander hinweg. Sie können sich –- anders als bei der Haftreibung -– nicht völlig ineinander verhaken. Hier wirkt die \textbf{Gleitreibung}:
    \begin{equation}
        \overrightarrow{F}_{R,Gleit} = \mu_{Gleit} \cdot \overrightarrow{F}_N \label{eq:Gleitreibung}
    \end{equation}
    Die erforderliche Zugkraft $\overrightarrow{F}$ ist jetzt etwas kleiner als die maximale Zugkraft $\overrightarrow{F}_{Max}$ bei der Haftreibung. Dies bedeutet, dass die Gleitreibungszahl $\mu_{Gleit}$ stets kleiner ist als die Haftreibungszahl $\mu_{Haft}$.
\end{enumerate}

Des Weiteren zeigen die folgenden Formeln den Zusammenhang zwischen der Masse \textit{m}, der Beschleunigung \textit{a} und der Reibungskonstante $\mu$:
    \begin{gather}
        \overrightarrow{F}_N = m \cdot g \\
        a = \mu \cdot g \\
        \overrightarrow{F} = \overrightarrow{F}_R \ \Leftrightarrow \ m \cdot a \ \Leftrightarrow \ m \cdot \mu \cdot g
    \end{gather}
    
Die folgende Grafik illustriert diese zwei Konzepte anschaulich:

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Axis
            \foreach \i in {-0.5,0,0.5,1,1.5} {\node at (\i + 4.5,-1) {$+$};} % axis ticks x axis
            \foreach \i in {-0.5,0,0.5,1,1.5} {\node at (3.5,\i) {$+$};} % axis ticks y axis
            \draw[thick,->] (3.5,-1) -- (6.5,-1) node[anchor=north, shift={(0,0)}] {$t \, [\si{\second}]$}; % x axis
            \draw[thick,->] (3.5,-1) -- (3.5,2) node[anchor=east, shift={(0,-2.5mm)}] {$\overrightarrow{F} \, [\si{\newton}]$}; % y axis
            \draw[thick] (3.5,-0.75) -- (3.5,-1) -- (3.75,-1); % make axes look connected
    
            % Dashed Line
            \draw[thick,dashed] (3.5,1) -- (6.5,1) node[anchor=east, shift={(-30mm,-1.25mm)}] {$\overrightarrow{F}_{R,Haft,Max}$};
            
            % Line
            \draw[MyLightBlue,very thick] (3.5,-1) -- (4.25,0.5) [rounded corners=25pt] -- (4.75,1.45) [sharp corners] -- (5,0) -- (6.5,0);
    
            % Curly Braces
            \draw[decoration={brace,mirror},decorate] (3.75,-1) node[anchor=west, shift={(5mm,7mm)}] {Haftreibung} -- (4.65,0.8);
            \draw[decoration={brace},decorate] (5,0.1) node[anchor=south west, shift={(0mm,0mm)}] {Gleitreibung} -- (6.5,0.1);
    
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}
\newpage

\paragraph{Beispielaufgaben}
\subparagraph{Beispiel 1}

\textit{Gegeben:} Ein Hockeyspieler schiesst einen Puck mit einer Masse von 160 Gramm mit $12\si{\metre/\second}$ auf das Tor. Die Reibungskonstante beträgt 0.3. \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Gesucht:}
\begin{enumerate}
    \item Wie gross ist die Gleitreibung?
    \item Wie gross ist die Beschleunigung?
    \item Nach welcher Strecke ist die Anfangsgeschwindigkeit halbiert?
\end{enumerate}

\textit{Lösung:}
\begin{enumerate}
    \item ${\overrightarrow{F}_{R,Gleit}} = \mu \cdot \overrightarrow{F}_N = \mu \cdot m \cdot g = 0.3 \cdot 0.16\si{\kilo\gram} \cdot 9.81\si{\metre/\second}^2 = \underline{\underline{0.47\si{\newton}}}$
    \item $a = \mu \cdot g = 0.3 \cdot -9.81\si{\metre/\second}^2 = \underline{\underline{-2.943\si{\metre/\second}^2}}$
    \item $v^2 = v_0^2 + 2as \ \Rightarrow \ s = \frac{v^2 - v_0^2}{2a} = \ \Rightarrow \ s = \frac{(6\si{\metre/\second})^2 - (12\si{\metre/\second})^2}{2 \cdot (-2.943)} = \underline{\underline{18.35\si{\metre/\second}}}$
\end{enumerate}

\subparagraph{Beispiel 2}

\textit{Gegeben:} Ein Fahrzeug, welches $1'500\si{\kilo\gram}$ schwer ist, ruht auf einer horizontalen Strasse. Die Reibungskonstante beträgt 0.025. Der Motor bringt während 5 Sekunden
    eine Kraft von $4'000\si{\newton}$. \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Gesucht:}
\begin{enumerate}
    \item Zeichne die vier Kräfte, die auf das Auto wirken.
    \item Welche Geschwindigkeit hat das Auto nach fünf Sekunden?
    \item Nach Teilaufgabe zwei schaltet der Fahrer in den neutralen Gang. Wie lange dauert es, bis das Auto stillsteht und welche Strecke wird dabei zurückgelegt?
\end{enumerate}
\newpage

\textit{Lösung:}
\begin{enumerate}
    \item \leavevmode\vadjust{\vspace{-\baselineskip}}
            \begin{flushleft}
                \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
            
                    % Ground
                    \draw[color=MyBlack,thick] (3,0) -- (7,0);
                    \foreach \x in {0.25,0.5,0.75,1,1.25,1.5,1.75,2,2.25,2.5,2.75,3,3.25,3.5,3.75}
                        \draw[color=MyBlack,thick] (\x + 3,0) -- (\x + 2.75,-0.25);
            
                    % Car
                    \node[inner sep=0pt] at (5,0.62) {\includegraphics[width=5cm]{car.pdf}};
            
                    % Arrows
                    \draw[color=MyLightBlue,thick,->] (6.47,0) -- (7.22,0) node[anchor=north, shift={(0mm,-2mm)}, text=MyLightBlue] {$\overrightarrow{F}_{Motor}$};
                    \draw[color=MyGreen,thick,->] (6.47,0) -- (5.72,0) node[anchor=north, shift={(2mm,-2mm)}, text=MyGreen] {$\overrightarrow{F}_{Reib}$};
            
                    \draw[color=MyLightBlue,thick,->] (3.53,0) -- (4.28,0) node[anchor=north, shift={(-2mm,-2mm)}, text=MyLightBlue] {$\overrightarrow{F}_{Motor}$};
                    \draw[color=MyGreen,thick,->] (3.53,0) -- (2.78,0) node[anchor=north, shift={(0mm,-2mm)}, text=MyGreen] {$\overrightarrow{F}_{Reib}$};
            
                    \draw[color=MyYellow,thick,->] (5,0.62) -- (5,1.49) node[anchor=south, shift={(0mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_N$};
                    \draw[color=MyRed,thick,->] (5,0.62) -- (5,-0.25) node[anchor=north, shift={(0mm,0.5mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_G$};
            
                \end{tikzpicture}
            \end{flushleft}
    \item \begin{align*}
              v &= a \cdot t \ \Rightarrow \ v = \frac{\overrightarrow{F}_{Res}}{m} \cdot t \\
              \overrightarrow{F}_{Res} &= \overrightarrow{F}_M - \overrightarrow{F}_R = 4'000\si{\newton} - \left(0.025 \cdot 1'500\si{\kilo\gram} \cdot 9.81\si{\metre/\second}^2\right) = 3'632.125\si{\newton} \\
              v &= \frac{3'632.125\si{\newton}}{1'500\si{\kilo\gram}} \cdot 5\si{\second} = \underline{\underline{12.11\si{\metre/\second}}}
          \end{align*}
    \item \begin{itemize}
              \item $v = v_0 + a \cdot t \ \Rightarrow \ t = \frac{v - v_0}{a} = \frac{0\si{\metre/\second} - 12.11\si{\metre/\second}}{\mu \cdot g} = \underline{\underline{49.37\si{\metre/\second}}}$
              \item $v^2 = v_0^2 + 2as \ \Rightarrow \ s = \frac{v^2 - v_0^2}{2a} = \frac{v^2 - v_0^2}{2 \cdot (\mu \cdot g)} = \frac{( 12.11\si{\metre/\second})^2 - ( 0\si{\metre/\second})^2}{2 \cdot \left(0.025 \cdot 9.81\si{\metre/\second}^2\right)} = \underline{\underline{298.84\si{\metre}}}$
          \end{itemize}
\end{enumerate}
\newpage

\subsubsubsection{Auf der schiefen Ebene}
\paragraph{Ohne Reibung}

Wird ein Körper auf eine schiefe Ebene gestellt, so wird er aufgrund seiner Gewichtskraft $\overrightarrow{F}_G$ entlang der schiefen Ebene hangabwärts beschleunigt. Dies lässt sich erklären, wenn man die 
    Gewichtskraft in zwei Teilkräfte (entlang der schiefen Ebene und senkrecht zu ihr) zerlegt denkt:
    \begin{itemize}
        \item Die Kraft senkrecht zur schiefen Ebene wird Normalkraft $\overrightarrow{F}_N$ genannt. Dieser Kraftanteil würde ein Einsinken des Körpers in die schiefe Ebene bewirken, jedoch wirkt bei einem festen Untergrund der Boden aufgrund seiner Starrheit dagegen.
        \item Die Kraft parallel zur schiefen Ebene wird Hangabtriebskraft $\overrightarrow{F}_{Hang}$ genannt. Dieser Kraftanteil bewirkt eine Beschleunigung des Körpers entlang der schiefen Ebene.
    \end{itemize} 

Ist die Hangabtriebskraft gross genug, um die zwischen Körper und schiefer Ebene wirkende Reibungskraft zu überwinden, so beginnt der Körper zu gleiten. \hspace*{\fill}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Triangle
            \draw[thick] (3,-0.5) -- (7,-0.5) -- (7,1.5) -- cycle;
            \draw[thick] (4,-0.5) arc (0:26.565:1) node[anchor=east, shift={(0mm,-3mm)}] {$\alpha$};
            \draw[thick] (6.5,-0.5) arc (180:90:0.5);
            \draw[fill=black, draw=none] (6.8,-0.3) circle (0.03);
    
            % Thingy on wheels
            \draw[fill=MyBrown, draw=none] (4.85,0.65) circle (0.2); % Left wheel
            \draw[fill=MyBrown, draw=none] (5.85,1.15) circle (0.2); % Right wheel
            \draw[fill=MyBrown, draw=none, rotate=26.565] (4.45,-0.8) rectangle (5.85,-1.4);
       
            % Bottom text
            \node[color=MyLightBlue] at (5,-1) {$\overrightarrow{F}_{Res} = \overrightarrow{F}_{Hang} = \text{parallel zum Untergrund}$};
    
            % Arrows
            \draw[color=MyGreen,thick,->] (5.2,1.35) -- (4.87,2.1) node[anchor=south, shift={(0mm,0mm)}, text=MyGreen] {$\overrightarrow{F}_N$};
    
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (5.2,1.35) -- (5.2,0.6) node[anchor=north, shift={(0mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_G$};
    
            \draw[color=MyRed,thick,->,text width=1.2cm] (5.2,1.35) -- (4.5,1) node[anchor=north, shift={(-7mm,2mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{Res} = \overrightarrow{F}_{Hang}$};
            
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{Ein Körper auf einer schiefen Ebene ohne Reibung.}
\end{figure}

Auf einer waagrechten Ebene ist die Gewichtskraft $\overrightarrow{F}_G$ gleich der Normalkraft $\overrightarrow{F}_N$, der Betrag der Hangabtriebskraft ist gleich Null. Umgekehrt ist entlang einer vertikalen Wand 
    die Hangabtriebskraft gleich der Gewichtskraft, und die (anpressende) Normalkraft ist gleich Null. Bei einem beliebigen Winkel $\alpha$ der schiefen Ebene gelten für die Beträge der Normal- und Hangabtriebskraft folgende Zusammenhänge:
    \begin{align}
        \overrightarrow{F}_{Hang} &= \sin(\alpha) \cdot \overrightarrow{F}_G = \sin(\alpha) \cdot m \cdot g \label{eq:F_Hang schiefe Ebene ohne Reibung} \\
        \overrightarrow{F}_N &= \cos(\alpha) \cdot \overrightarrow{F}_G = \cos(\alpha) \cdot m \cdot g \label{eq:F_N schiefe Ebene ohne Reibung} \\
        a &= \frac{\overrightarrow{F}_{Res}}{m} = \frac{\sin(\alpha) \cdot m \cdot g}{m} = \sin(\alpha) \cdot g \label{eq:Beschl. schiefe Ebene ohne Reibung}
    \end{align}
    \newpage

\paragraph{Mit Reibung}

Wird ein Gegenstand auf eine schiefe Ebene gelegt, so wird er durch die Hangabtriebskraft $\overrightarrow{F}_{Hang}$ entlang der schiefen Ebene nach unten beschleunigt. Kann die entgegengesetzt wirkende 
    Reibungskraft zwischen dem Objekt und der schiefen Ebene \textbf{nicht vernachlässigt} werden, so muss sie folgendermassen berücksichtigt werden:
    \begin{equation}
        \overrightarrow{F}_R = \mu \cdot \overrightarrow{F}_N = \mu \cdot m \cdot g \cdot \cos(\alpha) \label{eq:F_R schiefe Ebene mit Reibung}
    \end{equation}

Hierbei bezeichnet $\mu$ die Reibungszahl für Haft- beziehungsweise Gleitreibung; zudem wurde für die wirkende Normalkraft $\overrightarrow{F}_N$ die obige Formel (\ref{eq:F_N schiefe Ebene ohne Reibung}) verwendet. \\\hspace*{\fill}

Die Hangabtriebskraft wird wie bei der schiefen Ebene ohne Reibung (Formel (\ref{eq:F_Hang schiefe Ebene ohne Reibung})) berechnet:
    \begin{equation}
        \overrightarrow{F}_{Hang} = \sin(\alpha) \cdot \overrightarrow{F}_G = \sin(\alpha) \cdot m \cdot g \label{eq:F_Hang schiefe Ebene mit Reibung}
    \end{equation}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Triangle
            \draw[thick] (3,-0.5) -- (7,-0.5) -- (7,1.5) -- cycle;
            \draw[thick] (4,-0.5) arc (0:26.565:1) node[anchor=east, shift={(0mm,-3mm)}] {$\alpha$};
            \draw[thick] (6.5,-0.5) arc (180:90:0.5);
            \draw[fill=black, draw=none] (6.8,-0.3) circle (0.03);
    
            % Block
            \draw[fill=MyBrown, draw=none, rotate=26.565] (4.45,-1.18) rectangle (5.85,-1.78);
    
            % Arrows
            \draw[color=MyGreen,thick,->] (5.2,0.97) -- (4.87,1.72) node[anchor=south, shift={(0mm,0mm)}, text=MyGreen] {$\overrightarrow{F}_N$};
    
            \draw[color=MyYellow,thick,->] (5.2,0.97) -- (5.2,0.22) node[anchor=north, shift={(0mm,0mm)}, text=MyYellow] {$\overrightarrow{F}_G$};
    
            \draw[color=MyRed,thick,->] (5.2,0.97) -- (4.1,0.42) node[anchor=north, shift={(-7mm,2mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{Hang}$};
    
            \draw[color=MyViolet,thick,->] (5.2,0.97) -- (4.5,0.62) node[anchor=north, shift={(-4mm,7mm)}, text=MyViolet] {$\overrightarrow{F}_{Res}$};
    
            \draw[color=MyOrange,thick,->] (5.2,0.97) -- (5.9,1.32) node[anchor=north, shift={(2mm,7mm)}, text=MyOrange] {$\overrightarrow{F}_R$};
            
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{Ein Körper auf einer schiefen Ebene mit Reibung.}
    \label{fig:Ebene mit Reibung}
\end{figure}

Möchte man nun die Beschleunigung berechnen, die ein Objekt auf der schiefen Ebene mit Reibung erfährt, dann muss einem zuerst bewusst sein, in welche Richtung sich der Körper bewegt. Bewegt er sich 
    \textbf{hangabwärts} -- so wie in Abbildung \ref{fig:Ebene mit Reibung} --, dann wird die folgende Formel verwendet:
    \begin{equation}
        a = \frac{\overrightarrow{F}_{Res}}{m} = \frac{\overrightarrow{F}_{Hang} - \overrightarrow{F}_R}{m} = \frac{\sin(\alpha) \cdot m \cdot g - \mu \cdot m \cdot g \cdot \cos(\alpha)}{m} = g(\sin(\alpha) - \mu \cdot \cos(\alpha)) \label{eq:Beschl. schiefe Ebene mit Reibung hangabwärts}
    \end{equation}

Falls sich der Körper \textbf{hangaufwärts} bewegt, z.B. wenn ein anderer Körper ihn \glqq zu sich zieht\grqq{}, dann wird im Grunde genommen die Formel (\ref{eq:Beschl. schiefe Ebene mit Reibung hangabwärts}) 
    verwendet, nur dass das Minus wird zu einem Plus wird:
    \begin{equation}
        a = \frac{\overrightarrow{F}_{Res}}{m} = \frac{\overrightarrow{F}_{Hang} + \overrightarrow{F}_R}{m} = \frac{\sin(\alpha) \cdot m \cdot g + \mu \cdot m \cdot g \cdot \cos(\alpha)}{m} = g(\sin(\alpha) + \mu \cdot \cos(\alpha)) \label{eq:Beschl. schiefe Ebene mit Reibung hangaufwärts}
    \end{equation}
    \newpage

\paragraph{Beispielaufgaben}
\subparagraph{Beispiel 1}

\textit{Gegeben:} Ein Alpinist rutscht auf einem 30\si{\degree} steilen Hang aus und gleitet bei einer Reibungskonstante von 0.15 abwärts. \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Gesucht:}
\begin{enumerate}
    \item Welche Geschwindigkeit hat er nach 200 Metern?
    \item Vergleiche die Antwort aus der vorherigen Teilaufgabe mit dem Wert, den der Alpinist bei einem freien Fall hätte.
\end{enumerate}

\textit{Lösung:}
\begin{enumerate}
    \item \begin{align*}
              a   &= g(\sin(\alpha) - \mu \cdot \cos(\alpha)) = 9.81\si{\metre/\second} \cdot (\sin(30\si{\degree}) - 0.15 \cdot \cos(30\si{\degree})) = 3.63\si{\metre/\second}^2 \\
              v^2 &= 2as \Rightarrow v = \sqrt{2as} = \sqrt{2 \cdot 3.63\si{\metre/\second}^2 \cdot 200\si{\metre}} = \underline{\underline{38.11\si{\metre/\second}}}
          \end{align*}
    \item $v^2 = 2gs \Rightarrow v = \sqrt{2gs} = \sqrt{2 \cdot 9.81\si{\metre/\second} \cdot (\sin(30\si{\degree}) \cdot 200\si{\metre})} = \underline{\underline{44.29\si{\metre/\second}}}$
\end{enumerate}

\subparagraph{Beispiel 2}

\textit{Gegeben:}
\begin{figure}[H]
    \begin{flushleft}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Triangle
            \draw[thick] (3,-0.5) -- (5,0.655) -- (7,-0.5) -- cycle;
            \draw[thick] (4,-0.5) arc (0:30:1) node[anchor=east, shift={(0mm,-3.5mm)}] {$\alpha$};
            \draw[thick] (6,-0.5) arc (180:150:1) node[anchor=west, shift={(-1mm,-3.5mm)}] {$\beta$};
    
            % Text
            \node[color=MyLightBlue] at (3.5,-0.75) {$\alpha = 30\si{\degree}$};
            \node[color=MyLightBlue] at (6.5,-0.75) {$\beta = 30\si{\degree}$};
    
            % Apparatus
            \draw[color=MyBlack,thick] (4,0.2) -- (4.75,1) -- (4.75,1) [rounded corners=7pt] -- (5,1.25) [sharp corners] -- (5.25,1) -- (6.15,0.1) -- (5.25,1);
            \draw[color=MyBlack,thick] (5,0.9) circle (0.2cm);
            \draw[color=MyBlack,thick] (5,0.655) -- (5,0.9);
    
            % Blocks
            \draw[fill=MyBrown,draw=none,rotate=30] (3.2,-1.925) rectangle (3.6,-1.725) node[anchor=east, shift={(-3mm,0mm)}, text=MyLightBlue] {$m_1 = 5\si{\kilo\gram}$};
            \draw[fill=MyBrown,draw=none,rotate=-30] (5.2,3.27) rectangle (5.6,3.07) node[anchor=west, shift={(0mm,3.5mm)}, text=MyLightBlue] {$m_2 = 6\si{\kilo\gram}$};
            
        \end{tikzpicture}
    \end{flushleft}
\end{figure}
\vspace{-1em}
Die Reibungskonstante beträgt 0.3. \\\hspace*{\fill} % Fixes error underfull \hbox (badness 10'000)

\textit{Gesucht:}
\begin{enumerate}
    \item Wie gross ist die Beschleunigung?
    \item Wie gross ist die Geschwindigkeit nach vier Sekunden?
\end{enumerate}

\textit{Lösung:}
\begin{enumerate}
    \item $a = \overbrace{g(\sin(\beta) - \mu \cdot \cos(\beta))}^{m_1} - \overbrace{g(\sin(\alpha) + \mu \cdot \cos(\alpha))}^{m_2} = (-9.81\si{\metre/\second}) \cdot (\sin(60\si{\degree}) - 0.3 \cdot \cos(60\si{\degree})) - (-9.81\si{\metre/\second}) \cdot (\sin(30\si{\degree}) + 0.3 \cdot \cos(30\si{\degree})) = \underline{\underline{0.43\si{\metre/\second}^2}}$
    \item $v = a \cdot t = 0.43\si{\metre/\second}^2 \cdot 4\si{\second} = \underline{\underline{1.72\si{\metre/\second}}}$
\end{enumerate}
\newpage

\paragraph{Der Böschungswinkel}

Der Winkel $\alpha$ drückt aus, wie steil ein Gefälle ist. Der Winkel $\alpha_{Max}$ ist der grösstmögliche Winkel -- Böschungswinkel genannt --, bei welchem die Steigung des Gefälles nicht gross genug ist, damit 
    ein Körper die Reibungskraft $\overrightarrow{F}_R$ des Untergrundes überwinden kann. \hspace*{\fill}

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[>=latex] % arrow style
    
            % Triangle
            \draw[thick] (3,-0.5) -- (7,-0.5) -- (7,1.5) -- cycle;
            \draw[thick] (4,-0.5) arc (0:26.565:1) node[anchor=east, shift={(0mm,-3mm)}] {$\alpha$};
            \draw[thick] (6.5,-0.5) arc (180:90:0.5);
            \draw[fill=black, draw=none] (6.8,-0.3) circle (0.03);
    
            % Block
            \draw[fill=MyBrown, draw=none, rotate=26.565] (4.45,-1.18) rectangle (5.85,-1.78);
    
            % Arrows
            \draw[color=MyRed,thick,->] (5.2,0.97) -- (4.5,0.62) node[anchor=north, shift={(-7mm,2mm)}, text=MyRed] {$\overrightarrow{F}_{Hang}$};
            \draw[color=MyOrange,thick,->] (5.2,0.97) -- (5.9,1.32) node[anchor=north, shift={(2mm,7mm)}, text=MyOrange] {$\overrightarrow{F}_R$};
            
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \vspace{-1em}
    \caption{$\protect\overrightarrow{F}_{Hang} \text{ und } \protect\overrightarrow{F}_R \text{ sind gleich gross, der Böschungswinkel ist vorhanden.}$}
\end{figure}

Beim Vorhandensein des Böschungswinkels $\alpha_{Max}$ sind also die Kräfte $\overrightarrow{F}_R$ und $\overrightarrow{F}_{Hang}$ \textbf{gleich gross}. Daraus kann die Formel abgeleitet werden, mit der sich die 
    Reibungskonstante $\mu$ berechnen lässt, wenn der Böschungswinkel bekannt ist:
    \begin{align}
        \overrightarrow{F}_R &= \overrightarrow{F}_{Hang} \nonumber \\
        \Rightarrow \mu \cdot m \cdot g \cdot \cos(\alpha) &= m \cdot g \cdot \sin(\alpha) \nonumber \\
        \Rightarrow \mu \cdot \cos(\alpha) &= \sin(\alpha) \nonumber \\
        \Rightarrow \mu &= \tan(\alpha) \label{eq:Böschungswinkel Reibungskonstante}
    \end{align}

Im Umkehrschluss kann aus der Formel (\ref{eq:Böschungswinkel Reibungskonstante}) der Böschungswinkel berechnet werden, falls die Reibungskonstante bekannt ist:
    \begin{equation}
        \tan^{-1}(\mu) = \alpha \label{eq:Böschungswinkel Winkel}
    \end{equation}
    \newpage